\Section{Лекция 02.12.16}{}

\Subsection{Наследование — продолжение. Protected}

\begin{lstlisting}
  list
    protected:
      int value
      list * next
      add_value
  
  double_list
    add_value(int v) {
      xxx;
    }
\end{lstlisting}

Protected — модификатор доступа для полей класса, позволяющий доступ не только объектам класса, но и наследникам.

\begin{lstlisting}
  list* l = new list(...);
  l->value = 35; // ok
  l->head = NULL; // comp. error, несовпадение типов
  l->length();
  l->remove_value(5);
\end{lstlisting}

Приведение типов.

\begin{lstlisting}
  int * a = new ...
  char * b = new ...
  a = (int*)b;
  // или
  b = (char*)a;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // next — типа list*
  cur->next = new double_list(..)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // Поля list: value, next
  // double\_list — наследник list, добавлено поле: prev

  list* l = new list(..);
  double_list * dl = new  double_list(..);
  
  l = dl; // ok
  l->next
  l->value
  
  dl = l; // error, опасное неявное приведение типов 
  dl->prev
  dl->next
  dl->value
\end{lstlisting}

Объект производного класса является объектом исходного класса. Производный объект можно использовать так, как будто это объект суперкласса.

\Subsection{Динамическое связывание}

\begin{lstlisting}
  // 2015
  
  void fill(list *l, int v, int num) {
    for () {
      l->add_value(v); // в момент компиляции нужно проставить адрес на функцию: call list\_add\_value
    }
  }
  
  // 2016
  main() {
    double_list dl(3);
    list l(5);
    fill(&dl, 6, 10);
    fill(&l, 6, 10); 
  
  
  }
\end{lstlisting}

Чтобы использовать дин. связывание, необходимо использовать слово virtual. Оно распространяется на всех потомков.

\begin{lstlisting}
  list
    protected:
      int value
      list * next
      virtual add_value // появилось virtual
  
  double_list
    add_value(int v) {
      xxx;
    }
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  list *l = new list(..)
  double_list *dl = new double_list(..)
  l->add_value(..)
  dl->add_value(..)
  
  list *l1 = dl;
  l1->add_value(..) // хотим, чтобы вызвалась функция l, а не dl
\end{lstlisting}

Перерыв.

\Subsection{Таблица виртуальных методов}

\begin{lstlisting}
  list *l1 = new ..
  list *l2 = new ..
  double_list *dl = new ..
\end{lstlisting}

Рассмотрим такой код:

\begin{lstlisting}
  void fill() {
    l->add_value(v); // здесь произойдёт динамическое связывание
  }
\end{lstlisting}

Если у класса есть виртуальная функция, в начала класса будет автоматически добавлена \textit{таблица виртуальных методов}, с которой компилятор будет консультироваться. Проставляется такая инструкция: во время выполнения возьми адрес из начала объекта, по нему расположена таблица, возьми из неё адрес нужной версии функции add\_value и вызови её по этому адресу.

При статическом связывании, проставляется одна инструкция: вызови функцию с этим конкретным именем. При динамическом связывании проставляется три инструкции: 1. найти в таблице, 2. найти функцию, 3. вызови функцию.

Если у функция add\_value не будет задано ключевое слово virtual в классе list, в примере ниже всегда будет вызываться метод add\_value из list.

\begin{lstlisting}
  list *1;
  stand(time(NULL));
  int n = rand();
  if (n > 0) {
    l = new list(5);
  }
  else {
    l = new double_list(6);
  }
  l->add_value(7);
\end{lstlisting}

\Subsection{Пример из жизни. Бухгалтер}

Для бухгалтера нужно написать программу, считающую зарплату для разных типов сотрудников в зависимости от специфичных для них параметров. Класс должен быть готов к расширению.

\begin{enumerate}
  \item Developer
  \begin{itemize}
    \item   salary
    \item level
    \item isRelease
    \item bonus
  \end{itemize}
  
  \item Seller
  \begin{itemize}
    \item price
    \item num
    \item percent
  \end{itemize}
  
  \item Tester
  \item HR
  \item Marketing
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
  Worker
    Worker () {
      char * name = new ..;
    }
    ~Worker() {
      delete [] name;
    }
    virtual int get_salary() = 0; // чисто виртуальная
\end{lstlisting}

Хотим явно сказать компилятору, что функция get\_salary должна быть перекрыта. Это называется чисто виртуальная функция. Если наследник не перекроет эту функцию, он не скомпилируется.

\begin{lstlisting}
  WorkerDataBase db;
  Developer *d = new Developer("Masha", 1000, 5, False, 300);
  Seller *p = new Seller("Petya", "Windows", 0.03, 10000);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  WorkerDatabase {
    Worker* workers[100];
    
    void add(worker *w) {
      ..
      workers[size] = w;
      ..
    }
  
    int getTotalSalary() {
      int salary = 0;
      for (i = 0; i < size; ++i) {
        salary += worker[i]->get_salary(); // у каждого типа сотрудника будет вызываться свой метод
      }
      return salary;
    }
  
  }
\end{lstlisting}

Рассмотрим класс Developer.

\begin{lstlisting}
  class Developer:public Worker {
    int salary;
    int level;
    bool isRelease;
    int bonus;
    
    Developer(..):Worker(name) {..}
    
    get_salary() {
      int ret = salary * level;
      if (isRelease) ret += bonus;
      return ret;
    }
  }
\end{lstlisting}

Рассмотрим класс Seller. Поговорим о деструторе.

\begin{lstlisting}
  class Seller:public Worker {
    char * product;
    int price;
    double percent;
    
    Seller(p):Worker(name) {
      product = new char [strlen(product) + 1];
      strcpy(product, p);
    }
    ~Seller() {
      delete [] product;
    }
    int get_salary() {
      return price * percent * num;
    }

  }
\end{lstlisting}

Поговорим о деструкторе.

\begin{lstlisting}
  ~WorkerDataBase() {
    for () {
      delete workers[i];
    }
  }
\end{lstlisting}

Чтобы при удалении worker-ов вызывался деструктор нужного подкласса (для продавца, для программиста и т.д.), нужно так же сделать его виртуальным.

\begin{lstlisting}
  Worker {
    virtual ~Worker() {..}
  }
\end{lstlisting}

\Subsection{Практика}

Таблица виртуальных методов.

Наследование интерефейса, наследование реализации.

Ключевое слово override. Перегрузка, перекрывание.

На следующей недел будет домашка. Паттерн MV(C). Игра в клеточки.
















